\subsection{Custom Elements}
\label{ssec:customElements}
Custom Elements beziehungsweise benutzerdefinierte Elemente sind das wahrscheinlich markanteste
Merkmal der Webcomponents. Dieser Standard definiert die Möglichkeit eigene HTML-Elemente zu
definieren, die beliebige Funktionalität kapseln können. Custom Elements können hierbei vollkommen
neue Elemente, sogenannte autonome benutzerdefinierte Elemente sein, oder aber bestehende Elemente
spezialisieren, wodurch sie zu benutzerdefinierten Standardelementen werden.

Sämtliche Informationen über Custom Elements enthält das Objekt \inlinecode{ CustomElementRegistry},
welches auch unter \inlinecode{window.customElements} erreichbar ist. Um ein Element mittels der
Funktion \inlinecode{define()} zu erstellen, bedarf es eines Klassenobjektes, das das Verhalten des
Elements definiert. Um ein autonomes benutzerdefiniertes Element zu erzeugen, muss diese Klasse
\inlinecode{HTMLElement} spezialisieren. Soll hingegen ein benutzerdefiniertes Standardelement
erstellt werden, so muss die entsprechende Klasse des Standardelements erweitert werden.

Um ein Custom Element zu registrieren, bedarf es als ersten Parameter einen Namen im String-Format.
Dieser Name muss als Unterscheidungsmerkmal zu den Stan\-dard\-e\-le\-men\-ten in jedem Fall
mindestens einen Bindestrich enthalten. Der zweite Parameter ist das zuvor besprochene
Klassenobjekt. Ein optionaler dritter Parameter gibt für benutzerdefinierte Standardelemente an,
welches Element erweitert wird. Ein Beispiele zur Erzeugung zeigt das Code-Beispiel
\ref{code:customElementRegistrierung}.

\begin{lstlisting}[float, caption=Registrierung eines Custom Element, label=code:customElementRegistrierung]
customElements.define('my-paragraph', MyParagraph, { extends: 'p' });
customElements.define('my-component', MyComponent);
\end{lstlisting}

Autonome benutzerdefinierte Elemente können nach der Definition wie Standardelemente verwendet
werden. Benutzerdefinierte Standardelemente hingegen werden über ihr Basiselement verwendet, welches
mit dem Attribut \inlinecode{is} versehen wird und dessen Wert der Namen des Elements als String
sein muss. Gezeigt wird dies durch das Code-Beispiel \ref{code:customElementNutzung}. Zu beachten
ist in jedem Fall, dass jedes Custom Element eines schließenden Tags bedarf, da ausschließlich eine
definierte Auswahl an HTML-Elementen selbstschließend sind oder sein können.

\begin{lstlisting}[float, caption=Nutzung eines Custom Element, label=code:customElementNutzung]
<p is="my-paragraph"> ... </p>
document.createElement("p", { is: "my-paragraph" })

<my-component> ... </my-component>
document.createElement("my-component")
\end{lstlisting}

Zusätzlich definiert der Standard vier sogenannte \glspl{lifecycleCallback}, also Methoden, die zu
bestimmten Ereignissen innerhalb des Lebenszyklus eines Elements aufgerufen werden.

Der \inlinecode{connectedCallback} wird ohne Parameter aufgerufen, sobald das Element zum ersten Mal
mit dem \ac{dom} der Seite verbunden wird. Genutzt wird dieser \gls{callback} insbesondere für
Initialisierungsaufgaben, die nicht zum Zeitpunkt der Erstellung des Elements durchgeführt werden
können.

Als Gegenpart existiert der \inlinecode{disconnectedCallback}, der ebenfalls ohne Parameter
aufgerufen wird, sobald das Element aus dem \ac{dom} der Seite entfernt wird. So können etwaige
Aufräumarbeiten vorgenommen werden.

Der \inlinecode{adoptedCallback} wird parameterlos aufgerufen, sobald das Element einer neuen Seite
hinzugefügt wird.

Zuletzt existiert der \inlinecode{attributeChangedCallback}, der aufgerufen wird, wenn das Element
ein neues Attribut erhält, sich ein Attribut ändert oder ein Attribut entfernt wird. Aufgerufen wird
er mit den Parametern \inlinecode{name}, \inlinecode{oldValue} und \inlinecode{newValue}. Wie die
Parameterbezeichnung bereits sagt, beinhaltet der erste Parameter den Namen des Attributs, das sich
geändert hat, der zweite den Wert des Attributs vor der Änderung und letztgenannter den Attributwert
nach der Änderung. Dieser \gls{callback} hört jedoch nur auf Attribute, die zuvor in dem
\inlinecode{observedAttributes}-Getter definiert wurden. Hierzu muss in dem Getter ein String-Array
mit den Attribut-Namen zurückgegeben werden. \cite[]{mdnCustomElements}
